= Einführung in QGIS 3: Was ist ein Geoinformationssystem? (Kapitel 1)
OpenSchoolMaps.ch -- Freie Lernmaterialien zu freien Geodaten und Karten
:xrefstyle: short
:imagesdir: ../../../bilder/
:experimental:
include::../../../snippets/lang/de.adoc[]
include::../../../snippets/suppress_title_page.adoc[]

*Ein Arbeitsblatt*
ifdef::show_solutions[- *LÖSUNGEN*]

Bestimmt hast du den Begriff Geoinformationssysteme oder GIS schon irgendwo
gehört oder gelesen. Seit die Computer immer leistungsfähiger und günstiger
werden, können sich immer mehr Personen einen Computer leisten, der genügend
Rechenleistung hat, um ein GIS-Programm laufen lassen zu können. Deshalb hat
sich auch die Zahl der GIS-Anwendungen stark vergrössert. Aber was genau
versteht man unter einem Geoinformationssystem? Dieser Frage werden wir im
ersten Kapitel nachgehen.

== Lernziele der Theorie

Nach der Bearbeitung des ersten Kapitels solltest du folgendes beherrschen:

* Die Komponenten aufzählen, welche benötigt werden, um ein
    Geoinformationssystem zu betreiben.
* Ohne Hilfsmittel die Funktionalitäten eines Geoinformationssystems auflisten.

== Theorie

Um herauszufinden, was man unter einem Geoinformationssystem versteht, hier
eine Definition des Begriffes:

.Definition
[NOTE]
====
Ein Geoinformationssystem (GIS) ist ein rechnergestütztes System, das aus
Hardware, Software und Daten besteht und mit dem sich raumbezogene
Problemstellungen in unterschiedlichsten Anwendungsgebieten modellieren und
bearbeiten lassen. Die dafür benötigten raumbezogenen Daten/Informationen
können digital erfasst und redigiert, verwaltet und reorganisiert, analysiert
sowie alphanumerisch und graphisch präsentiert werden. GIS bezeichnet sowohl
eine Technologie, Produkte als auch Vorhaben zur Bereitstellung und Behandlung
von Geoinformationen.

Ralf Bill, Grundlagen der Geo-Informationssysteme, 2016, Wichmann
====

image:einfuehrung_in_qgis/ausrufezeichen.png[, 15, 15]
_Aufgabe 1_ +
_Studiere die Definition und versuche die folgenden Fragen auf deinem
Arbeitsblatt zu beantworten:_


. _Welche Infrastruktur muss man sich besorgen, um ein GIS betreiben zu können?_
. _Was ist speziell an den Daten, die in einem GIS dargestellt werden?_
. _Chalkin stellte im Jahre 1977 das Vierkomponentenmodell auf. Er beschrieb
die Funktionen eines GIS mit den 4 Komponenten Eingabe (engl. input),
Verwaltung (engl. manipulation), Analyse (engl. analysis)
und Präsentation (engl. presentation),
kurz EVAP (engl. IMAP). +
Aufgabe: Ordne die in der Definition 1 erwähnten Funktionen
den vier Komponenten zu._

//-

ifdef::show_solutions[]
====
. _Es müssen die Hardware (im Minimum Computer mit Tastatur und Bildschirm
oder Laptop und zusätzlich eine Maus) und die Software (Betriebssystem und
GIS-Software) besorgt werden._
. _Die Daten haben einen Raumbezug._
. *E* (Eingabe): _modelliert, digital erfasst, gespeichert_ +
*V* (Verwaltung): _redigiert, reorganisiert_ +
*A* (Analyse): _analysiert_ +
*P* (Präsentation): _alphanumerisch und graphisch präsentiert_
====
endif::show_solutions[]

== Komponenten eines Geoinformationssystems

Wir möchten nun auf die einzelnen Systemkomponenten _Hardware, Software,
Daten_ und _Anwendungen_ etwas ausführlicher eingehen.

=== Hardware

Die wichtigsten Hardwarekomponenten, die zu einem Geoinformationssystem
gehören, sind, wie bereits in der Lösung von Aufgabe 1.1 erwähnt, der Rechner
mit einem Bildschirm, einer Tastatur und einer Maus. Neben Peripheriegeräten
wie der Drucker gehören auch weitere Geräte, die zur Datenerfassung (siehe
Kapitel Erfassung und Verwaltung von Daten) verwendet werden, wie z.B. ein
GPS-Gerät oder ein Scanner zu den Hardwarekomponenten eines GIS.

=== Software

Um überhaupt eine GIS-Software auf einem Computer laufen lassen zu können,
muss ein Betriebssystem installiert sein. Microsoft Windows, Apple Mac OS X,
Unix und Linux gehören zu den am meisten verwendeten Betriebssystemen.

Wenn ein Betriebssystem auf dem Computer vorhanden ist, kann darauf eine
GIS-Software installiert werden. Die Wahl der GIS-Software ist abhängig vom
Betriebssystem. Nicht jede GIS-Software läuft auf jedem Betriebssystem.

Die bekannten GIS-Produkte können in zwei Klassen aufgeteilt werden. Zum Einen
gibt es die kommerziellen Produkte wie z.B. ArcGIS von der Firma ESRI oder
Geomedia von der Firma Intergraph und zum Anderen Open-Source-Projekte wie
QGIS, die kostenlos sind.

Damit Produkte unter dem Namen Open-Source laufen dürfen, müssen sie
sogenannte Open-Source-Lizenzen erfüllen. In diesen Lizenzen wird den
Softwarebenutzern freie Nutzung, Abänderung und Weitergabe der Software
gestattet. Sie haben freien Zugang zum Quellcode der Software. Der Nutzer hat
aber auch einige Pflichten. Diese betreffen aber vorwiegend die
Weiterentwicklung und Weitergabe des Produktes und sind deshalb für unser
Leitprogramm nicht entscheidend.

Du hast bestimmt auch schon den Begriff Freie Software oder Freeware gehört.
Freeware ist aber nicht das gleiche wie Open Source-Software. Sie wird zwar
gratis abgegeben, der Quellcode muss aber dabei nicht öffentlich zugänglich
gemacht werden.

In diesem Leitprogramm wird die Open-Source-Software QGIS verwendet. Sie läuft
auf verschieden Betriebssystemen wie Linux, Unix, Mac OS X und Windows.

QGIS wurde für dieses Leitprogramm gewählt, da keine Lizenzkosten bezahlt
werden müssen und die Software somit auf beliebig vielen Computern installiert
werden kann. Du kannst die Software also sowohl in der Schule benutzen als
auch Zuhause auf deinem Computer installieren ohne dass du tausende von
Franken dafür bezahlen musst.

Falls ein Problem auftaucht bei der Benutzung der Software, hast du zwar nicht
die Möglichkeit, den Support einer Firma wie ESRI oder Intergraph beizuziehen.
Dafür steht aber hinter jeder Open-Source-Software eine Gemeinschaft (engl.
community). Bei Problemen kannst du dich entweder bei der QGIS-Gemeinschaft
erkundigen oder die Dokumentation von QGIS als Hilfe anschauen. Mehr dazu
erfährst du auch unter folgenden Links zur https://www.qgis.org/de/site/forusers/support.html[Gemeinschaft] und zur https://www.qgis.org/de/docs/index.html[Dokumentation].

=== Daten

Wie du aus der Definition vom GIS entnehmen konntest, handelt es sich bei den Daten in
einem GIS um raumbezogene Daten. Mehr zu diesem Thema erfährst du im nächsten
Kapitel.

=== Anwendungen

Eine weitere GIS-Komponente sind die Anwendungen, die in einem GIS gemacht werden.
Diese reichen von einfachen Visualisierungen bis hin zu komplexen Analysen.
Auch du wirst im Rahmen dieses Leitprogrammes einige Anwendungen ausprobieren.

=== Zusammenfassung Komponenten

image:einfuehrung_in_qgis/ausrufezeichen.png[, 15, 15]
_Aufgabe 2_ +
_Gehe die Komponenten eines GIS nochmals durch (auch physisch) und notiere
falls bekannt in eigenen Worten, wie diese an deinem Arbeitsplatz aussehen._

ifdef::show_solutions[]
====
An deinem Arbeitsplatz wird wahrscheinlich ein Rechner mit Bildschirm,
Tastatur und Maus oder ein Laptop mit Maus zur Verfügung stehen. Evtl. hast du
noch einen Drucker und einen Scanner. Beim Computer oder Laptop handelt es
sich bestimmt um ein Modell, welches auch bei Discountern oder Mediamarkt
erhältlich ist. Es braucht also keinen extrem teuren Computer, um ein GIS
betreiben zu können.

Beim Betriebsystem handelt es sich bei dir entweder um Linux, Unix, Mac OS X
oder Windows.

Als GIS-Software hast du ja im Kapitel Vorbereitung die Open-Source-Software
QGIS installiert.
====
endif::show_solutions[]

== QGIS-Übung

Im ersten Theorieteil hast du gelernt, dass die Software eine der drei
Komponenten eines GIS-Systems ist. Im Übungsteil sollst du nun den Aufbau und
die Benutzeroberfläche der Software QGIS kennen lernen.

Hier noch ein kleiner Hinweis, bevor du mit den Übungen startest.
Die QGIS-Anwendungssprache, welche in den Übungen verwendet wird, ist Deutsch.
Wenn deine Anwendungssprache nicht Deutsch ist, dann kannst du diese unter
menu:Einstellungen[Optionen > Allgemein > System-Locale übersteuern] ändern.
(Bei englischsprachiger Oberfläche:
menu:Settings[Options... > General > Override System Locale].)

=== Lernziele

Nach dieser Übung kannst du:

* bestehende Projekte in QGIS öffnen
* die verschiedenen Navigationsmöglichkeiten nennen und anwenden

=== Programm QGIS starten

Beim Installieren der QGIS-Software wird automatisch ein Ordner mit
Verknüpfungen (sogenannte Shortcuts) auf die Programme auf deinem Desktop
erstellt. Durch Doppelklick auf den Shortcut menu:QGIS[] kann das Programm
gestartet werden. Dadurch öffnet sich eine grafische Benutzeroberfläche. Falls
dieser Shortcut fehlt, findest du das Programm indem du im Startmenü den
Begriff QGIS eingibst. Stelle sicher, dass du das Programm QGIS öffnest ohne
die Endung "with Grass".

=== Die grafische Benutzeroberfläche

Die Benutzeroberfläche ist in sieben Bereiche gegliedert.

. Menüleiste
. Werkzeugleiste
. Räumliche Lesezeichen
. Browser-Fenster
. Layerfenster
. Kartenfenster
. Statusleiste

.Benutzeroberfläche von QGIS mit den sieben Bereichen
image::einfuehrung_in_qgis/qgis_benutzeroberflaeche.PNG["QGIS Benutzeroberfläche", 401, 312]

Findest du die einzelnen Bereiche auch in deiner Benutzeroberfläche?

Falls der Layer oder der Browser nicht eingeblendet sind, kannst du diese über
das Menü menu:Ansicht[Bedienfelder > Layers oder Browser] tun.

Über das Menü menu:Ansicht[Werkzeugkästen] gelangt man zu einer Auflistung der
Werkzeugkästen. Die einzelnen Werkzeugkästen können durch Setzen oder
Entfernen des Kreuzes vor dem Namen in der Werkzeugleiste ein- oder
ausgeblendet werden.

Eine andere Möglichkeit um das Layerfenster, die Kartenübersicht oder einzelne
Werkzeugkästen ein- und auszublenden, ist, mit der rechten Maustaste auf den
grau gepunkteten Rand eines Werkzeugkastens, dem Layerfenster oder der
Kartenübersicht zu klicken. Dann erscheint die Auswahl der Bedienfelder und
der Werkzeugkästen gemeinsam in einer Liste.

.Liste der Werkzeuge
image::einfuehrung_in_qgis/qgis_werkzeugliste.png["Werkzeuge hinzufügen", 285, 399]

Probiere diese drei Möglichkeiten aus und wähle eine, die du in Zukunft
verwenden möchtest.

Blende das Bedienfeld menu:Räumliche Lesezeichen[] aus und blende dafür das
Bedienfeld menu:Übersicht[] ein.

=== Bestehendes Projekt öffnen

In dieser Übung werden wir mit einem bereits erstellten QGIS-Projekt arbeiten.
Dieses Projekt wollen wir jetzt laden. Klicke dazu auf die Schaltfläche mit dem
Namen btn:[Projekt öffnen] und navigiere zum Ordner, in welchem du die Daten zu
diesem Leitprogramm abgespeichert hast. Wähle die Datei `Teil1.qgz` aus und
bestätige deine Eingabe durch Klicken auf die btn:[Open]-Schaltfläche.

Im Layerfenster erscheinen nun zwei Einträge: Seen und Kantonsgrenzen. Diese
Einträge werden Layer genannt. Im Kartenfenster sind die grossen Seen und die
Kantone grafisch dargestellt.

=== Layerfenster und Kartenfenster

In einem ersten Schritt wollen wir das Zusammenspiel des Layerfensters und des
Kartenfensters etwas besser kennenlernen.

Die einzelnen Layer können im Kartenfenster ein- und ausgeblendet werden,
indem das Kreuz im Feld vor dem Layernamen gesetzt oder entfernt wird. Teste
diese Funktion, indem du die Seen in der Karte ein- und ausblendest. Beobachte
dabei die Veränderungen im Kartenfenster.

TIP: Wenn du im Kartenfenster die Seen und Kantonsgrenzen nicht siehst, kannst
du auf einen Layer rechtsklicken und menu:Auf den Layer zoomen[] wählen. Nun solltest du
die Karte im Kartenfenster sehen.

Die Darstellungsreihenfolge im Kartenfenster entspricht normalerweise der
Reihenfolge im Layerfenster. D.h. die Seen liegen im Layerfenser oberhalb der
Kantonsgrenzen und werden deshalb auch im Kartenfenster über diesen angezeigt.

Die Reihenfolge der Layer kann auch verändert werden. Dazu klickst du auf den
Layer, den du gerne verschieben möchtest, und bewegst ihn mit gedrückter
Maustaste an die neue Stelle. Probiere diese Funktion aus.
Schiebe den Seen-Layer unter den Kantonsgrenzen-Layer.
Beobachte dabei, was mit der Darstellung im Kartenfenster geschieht.

Verschiebe anschliessend die Layer wieder in die Anfangsposition zurück.

=== Navigation im Kartenfenster

Bevor du mit dem Navigieren in der Karte beginnst, solltest du zuerst ein
Hintergrundbild für das Bedienfeld _Übersicht_ wählen. Die Kantonsgrenzen
würden sich gut für diesen Zweck eignen. Um den Inhalt dieses Layers als
Hintergrundskarte zu wählen, klicke mit der rechten Maustaste auf den Layer
und setze ein Kreuz bei der Option btn:[In der Übersicht anzeigen]. Die
Kantonsgrenzen erscheinen in der Kartenübersicht. Es können beliebige weitere
Layer hinzugefügt werden. Die Darstellungsreihenfolge wird von der Reihenfolge
im Layerfenster übernommen.

Die Werkzeuge für die Navigation im Kartenfenster sind unter menu:Ansicht[Werkzwugkästen > Kartennavigationswerkzeugleiste] abgespeichert.

.Navigationswerkzeuge von QGIS
image::einfuehrung_in_qgis/qgis_kartennavigationswerkzeuge.PNG["Kartennavigationswerkzeuge"]

image:einfuehrung_in_qgis/ausrufezeichen.png[, 15, 15]
_Aufgabe 3_ +
_Probiere die einzelnen Werkzeuge des Werkzeugkastens Kartennavigation aus und
schreibe in eigenen Worten auf, was mit dem entsprechenden Werkzeug gemacht
werden kann. Beobachte dabei auch, was beim Navigieren im Kartenfenster in der
Kartenübersicht geschieht._

NOTE: Für die Navigation im Kartenfenster können auch das Mausrad und die
Tastatur verwendet werden. Mit gedrückter Leertaste und der mittleren
Maustaste kann sich die Karte verschieben lassen, unabhängig davon, welches
Werkzeug aktuell ausgewählt ist.

ifdef::show_solutions[]
====
Lösung:

* Karte verschieben
* Karte zu gewählten Objekt verschieben
* Hinein zoomen
* Hinaus zoomen
* Auf eigene Auflösung zoomen
* Volle Ausdehnung
* Zur Auswahl zoomen
* Auf den Layer zoomen
* Zoom zurück
* Zoom vor
====
endif::show_solutions[]

ifdef::show_solutions[]
====
_Was geschieht in der Kartenübersicht beim Navigieren?_

Das rote Rechteck passt sich dem Ausschnitt im Kartenfenster an. +

Wenn das rote Rechteck in der Kartenübersicht verschoben wird, so passt sich
umgekehrt auch der Ausschnitt im Kartenfenster an.
====
endif::show_solutions[]

image:einfuehrung_in_qgis/ausrufezeichen.png[, 15, 15]
_Aufgabe 4_ +
_Probiere folgende Punkte aus und notiere wieder in eigenen Worten, was
geschieht._

* _Mausrad nach vorne und nach hinten bewegen während der Mauszeiger auf der
Karte liegt_
* _Folgende Tasten auf der Tastatur:_
** _Pfeiltasten_
** _Page Up/Page Down_
** _Leertaste gedrückt halten und mit Mauszeiger über Kartenfenster fahren_
//-
ifdef::show_solutions[]
====
* Wenn das Mausrad nach vorne und nach hinten bewegt wird, während der
Mauszeiger auf der Karte liegt, so kann in der Karte hinausgezoom (vorne) bzw.
hineingezoomt (hinten) werden. Der Mauszeiger bildet dabei das Zoomzentrum.
* Folgende Tasten auf der Tastatur:
** _Pfeiltasten_ bewegen den Ausschnitt im Kartenfenster in die entsprechende
Pfeilrichtung: rechte Pfeiltaste nach Osten, linke Pfeiltasten nach Westen,
Hoch-Pfeiltasten nach Norden und Unten-Pfeiltasten nach Süden.
** _Page Up/Page Down_ bewirken, dass um einen vordefinierten Zoomfaktor hinein-
bzw. hinausgezoomt wird. Dabei wird der gleiche Zoomfaktor wie beim Mausrad
verwendet.
** Wenn die _Leertaste_ gedrückt gehalten wird, während mit dem Mauszeiger
über das Kartenfenster gefahren wird, so verschiebt sich der Kartenausschnitt
mit dem Mauszeiger.

Bemerkung: Der Zoomfaktor, welcher beim Navigieren mit dem Mausrad und den
Tasten kbd:[Page Up] und kbd:[Page Down] verwendet wird, kann im Menü menu:Einstellungen[Optionen... > Kartenwerkzeuge] eingestellt werden. Defaultmässig
hat er den Wert _200%_.
====
endif::show_solutions[]

Wenn du mit der Aufgabe fertig bist, kannst du das Projekt unter einem anderen
    Namen abspeichern, wie zum Beispiel `Teil1_gelöst.qgz`.

== Kapiteltest 1

Mit Hilfe des Kapiteltests kannst du prüfen, ob du den Stoff des letzten
Kapitels beherrschst. Dieser Test dient also als Lernkontrolle. Du sollst erst
im Stoff weitergehen, wenn du den Inhalt des Kapitels auch wirklich verstanden
hast.

Um dies zu überprüfen, schreibe die Antworten zu den Fragen in dein Heft oder
auf ein Blatt Papier. Wenn du alle Fragen beantwortet hast, gib das Blatt
deinem Lehrer zur Korrektur ab oder Kontrolliere sie selber.

=== Frage 1

Jemand fragt dich, was man mit einem GIS denn überhaupt alles machen kann.

_Wie lautet deine Antwort?_

Denke bei deiner Antwort an die ersten drei Aufgaben im Theorieteil.
Notiere einige Schlagwörter und zusätzlich einen Beschrieb, was diese
Schlagwörter beinhalten.

ifdef::show_solutions[]
====
.Lösung
Ein GIS (Geoinformationssystem) erlaubt es, mit raumbezogenen Daten zu
arbeiten: Man kann damit solche Daten digital erfassen und speichern
(*Eingabe*), sie redigieren (verändern), verwalten und reorganisierten
(*Verwaltung*). Man kann die Daten auch analysieren (*Analyse*) und das
Ergebnis oder die Daten selbst textuell oder graphisch darstellen
(*Präsentation*).

Ein GIS deckt somit alle klassischen Komponenten der Datenverarbeitung
(Eingabe, Verwaltung, Analyse, Präsentation; kurz *EVAP*) ab, jedoch
spezifisch in Hinblick auf *geographische* (raumbezogene) Informationen.
====
endif::show_solutions[]

=== Frage 2

Im Rahmen der Übung hast du einige Funktionen kennengelernt, um den
Ausschnitt, der im Kartenfenster angezeigt wird, den Bedürfnissen anzupassen.

_Welche Werkzeuge und Möglichkeiten hast du kennengelernt, um in der Karte zu
navigieren?_

Zähle fünf Möglichkeiten auf und erkläre in wenigen Worten, was diese
Werkzeuge und Möglichkeiten bewirken.

ifdef::show_solutions[]
====
.Lösung
* Karte verschieben
* Karte zu gewählten Objekt verschieben
* Hinein zoomen
* Hinaus zoomen
* Auf eigene Auflösung zoomen (100%)
* Volle Ausdehnung
* Zur Auswahl zoomen
* Auf den Layer zoomen
* Zoom zurück
* Zoom vor
====
endif::show_solutions[]

=== Frage 3

Denke an die Fächer, die du in der Schule besuchst oder besuchtest.

. _In welchem Fach und welchem spezifischen Thema dieses Faches wäre der
Einsatz eines GIS sinnvoll?_ +
Notiere in eigenen Worten, welches Thema und weshalb es geeignet wäre. Denke
bei der Beantwortung dieser Frage nicht unbedingt nur an das Fach, in welchem
du dieses Leitprogramm durcharbeitest.

. _Was würde dein GIS in diesem Fach beinhalten?_ +
Beschreibe in einigen Sätzen, welche Inhalte die Daten dieses GIS hätten und
welche GIS-Funktionen du verwenden würdest.

ifdef::show_solutions[]
====
.Lösung
* Geographie
** Kartenkunde (fertige Karten als Rasterdaten oder Karten-Grundlagen-Daten als Vektordaten)
** "Briefträger"-Geographie (Administrative Gebiete (Länder, Bezirke, Gemeinden usw.) und deren Hauptorte als Flächen- und Punkt-Vektordaten)
** Klimakunde (Temperatur- oder sonstige Klimadaten, vermutlich als Rasterdaten)
* Informatik: Arbeiten mit spezialisierten Computersystemen und -anwendungen.
====
endif::show_solutions[]

---

include::../../../snippets/kontakt_qgis.adoc[]

include::../../../snippets/license.adoc[]
